# 三角函数

## 积化合差
- $\cos(\alpha\pm\beta)=\cos\alpha \cos\beta\mp\sin\alpha \sin\beta$
- $\sin(\alpha \pm\beta)=\sin\alpha \cos\beta \pm \cos\alpha \sin\beta$
- $\sin\alpha \cos\beta=\frac{1}{2}[\sin(\alpha+\beta)+\sin(\alpha-\beta)]$
- $\cos\alpha \cos\beta=\frac{1}{2}[\cos(\alpha+\beta)+\cos(\alpha-\beta)]$
- $\sin\alpha \sin\beta=-\frac{1}{2}[\cos(\alpha+\beta)-\cos(\alpha-\beta)]$

## 和差化积
- $\sin \alpha+\sin\beta=2\sin \frac{{\alpha+\beta}}{2}\cos \frac{{\alpha-\beta}}{2}$
- $\cos \alpha+\cos\beta=2\cos \frac{{\alpha+\beta}}{2}\cos \frac{{\alpha-\beta}}{2}$
- $\cos\alpha-\cos\beta=-\frac{2\sin{\alpha+\beta}}{2}\sin \frac{{\alpha-\beta}}{2}$


# 等价无穷小
- $\sin x\sim x$

- $\log_{a}(1+x)\sim \frac{x}{\ln \alpha}$
  - $\ln(1+x)\sim x$
- $a^x-1\sim x\ln \alpha$
  - $e^x-1\sim x(1-e^x\sim x)$
- $(1+x)^\alpha-1\sim\alpha x$
  - $\sqrt{ 1+x }-1\sim \frac{1}{2}x$
  - $\sqrt[3]{ 1+x }-1\sim \frac{1}{3}x$
  - $1-\sqrt{ 1+x }\sim -\frac{1}{2}x$
  - $1-\sqrt[3]{ 1+x }\sim -\frac{1}{3}x$
-

# 求导公式
## 初等函数求导公式
### 常函数求导
- $(\mathbb{C})'=0$

### 幂函数求导
- $(x^\mu)'=\mu x^(\mu-1)$

### 对数指数函数求导
- $(a^x)'=a^x\ln x$
- $(e^x)'=e^x$
- $(\log_{a}x)'=\frac{1}{x\ln x}$
- $(\ln x)'=\frac{1}{x}$

### 三角函数求导
- $(\sin x)'=\cos x$
- $(\tan x)'=\sec^2x$
- $(\sec x)'=\sec x\tan x$
- $(\cos x)'=-\sin x$
- $(\cot x)'=-\csc^2x$
- $(\csc x)'=-\csc x\cot x$
### 反三角函数求导
- $(\arcsin x)'=\frac{1}{\sqrt{ 1-x^2 }}$
- $(\arctan x)'=\frac{1}{1+x^2}$
- $(\arccos x)'=-\frac{1}{\sqrt{ 1-x^2 }}$
- $(\operatorname{arccot} x)'=-\frac{1}{1+x^2}$

## 和差积商求导
- $[u(x)\pm v(x)]'=u'(x)\pm v'(x)$
- $[\mathbb{C}v(x)]'=\mathbb{C}v'(x)$
- $[u(x)\times v(x)]'=u'(x)v(x)+u(x)v'(x)$
  - $(uvw)'=u'vw+uv'w+uvw'$
- $\left[ \frac{u(x)}{v(x)} \right]'= \frac{u'(x)v(x)-u(x)v'(x)}{v^2}$

## 复合函数求导
- $(f(g(x)))'=f'(u)\cdot g'(x)$
##  高阶导数
- $(e^x)^{(n)}=e^x$
- $(\sin x)^{(n)}=\sin\left( x+n\cdot \frac{\pi}{2} \right)$
- $(\cos x)^{(n)}=\cos\left( x+n\cdot \frac{\pi}{2} \right)$
- $(\ln(1+x))^{(n)}=(-1)^{n-1} \frac{(n-1)!}{(1+x)^n}$
- $(x^\mu)^{(n)}=\mu(\mu-1)(\mu-2)\dots(m-n+1)x^{\mu-n}$
- $(u\pm v)^{(n)}=u^{(n)}\pm v^{(n)}$
- $(uv)^{(n)}=\sum^n_{k=0}C^k_{n}u^{(n-k)}v^{(k)}$
# 解析几何

直线方程
- 两直线垂直，斜率相乘等于-1
- 两直线关于y=x对称，斜率相乘=1
