# 两个向量的数量积

数量积：$a \cdot b=|a||b|\cos\theta=|a|P_{rj_{a}}b=|b|P_{rj_{b}}a$

## 数量积的性质

- $a \cdot a=|a||a|\cos_{0}=|a|^{2}$
- $a\neq 0,b\neq 0,a \cdot b=0 \Longleftrightarrow  a \bot b$
- $a \cdot b=b \cdot a$
- $(a+b) \cdot c=a \cdot c+ b \cdot c$
- $(\lambda a) \cdot b=\lambda(a \cdot b)$

## 证明三角形余弦定理

余弦定理：$c^{2}=a^{2}+b^{2}-2ab\cos\theta$

$$
\begin{align}
\text{假设：} & \triangle ABC ,  \angle BCA=\theta , |BC|=a,|CA|=b,|AB|=c\\
\text{记作：} & \overrightarrow{CB}  = a,\overrightarrow{CA} = b,\overrightarrow{AB} =c\\
& c =a-b\\
& |c|^{2}=c \cdot c =(a-b)(a-b) \\
 & =a\cdot a+b\cdot b-2a\cdot b =|a|^{2}+|b|^{2}-2|a||b|\cos\theta \\
  \implies & c^{2}  =a^{2}+b^{2}-2ab\cos\theta
\end{align}
$$

## 数量积的坐标表达式

- $a\cdot b=x_{a}x_{b}+y_{a}y_{b}+z_{a}z_{b}$
- $\cos\theta=\frac{a\cdot b}{|a||b|}=\frac{x_{a}x_{b}+a_{y}b_{y}+z_{a}z_{b}}{\sqrt{ x_{a}^{2}+y_{a}^{2}+z_{a}^{2} }\sqrt{ x_{b}^{2}+y_{b}^{2}+z_{b}^{2} }}$

推导：

$$
\begin{align}
a= & x_{a}i+y_{a}j+z_{a}k,b=x_{b}i+y_{b}j+z_{b}k \\
a\cdot b= & (x_{a}i+y_{a}j+z_{a}k)(x_{b}i+y_{b}j+z_{b}k) \\
  =  & x_{a}x_{b}i\cdot i+x_{a}y_{b}i\cdot j+x_{a}z_{b}i\cdot k+ \\
 & y_{a}x_{b}j\cdot i+y_{a}y_{b}j\cdot j+y_{a}z_{b}j\cdot k+\\
  & z_{a}x_{b}k\cdot i+z_{a}y_{b}k\cdot j+z_{a}z_{b}k\cdot k \\
\because  i\cdot j  =&0,i\cdot k=0,j\cdot k=0 \\
  i\cdot i  =&1,j\cdot j=1,k\cdot k=1 \\
\therefore  a\cdot b  =&x_{a}x_{b}+y_{a}y_{b}+z_{a}z_{b} \\
\because  a\cdot b = &|a||b|\cos\theta \\
\implies & \cos\theta=\frac{a\cdot b}{|a||b|} \\
\implies & \cos\theta=\frac{x_{a}x_{b}+a_{y}b_{y}+z_{a}z_{b}}{\sqrt{ x_{a}^{2}+y_{a}^{2}+z_{a}^{2} }\sqrt{ x_{b}^{2}+y_{b}^{2}+z_{b}^{2} }}
\end{align}
$$

# 两个向量的向量积

- $c=a \times b$
- c的模：$|c|=|a||b|\sin\theta$
- c的方向：右手从a向b

## 向量积的性质

- $a \times a=0$
- $a\neq 0,b\neq 0,a \times b=0 a\parallel b$

- $a \times b=-b \times a$
- $(a+b)\times c=a\times c+b\times c$
- $(\lambda a)\times b=a\times b(\lambda b)=\lambda(a\times b)$

## 向量积的坐标公式

$$
a\times b=\begin{vmatrix}
 i & j & k \\
 x_a & y_a & z_a \\
 x_b & y_b & z_b
\end{vmatrix}=
y_az_bi+x_ay_bk+x_bz_aj-
y_ax_bk-x_az_bj-z_ay_bi
$$