# 一阶线性微分方程

**一阶线性微分方程**：微分方程对于未知函数y，及其导数是一次方程

$$
\frac{dy}{dx}+P(x)y=Q(x)
$$

## 一阶线性齐次微分方程
**一阶齐次线性微分方程**：$$\frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{d} x}+P(x)y=0$$

>[!FAQ]+ 求一阶齐次线性微分方程的通解
> - 分离变量 $\frac{\mathrm{d}y}{y}=-P(x)\mathrm{d}x$
>- 两边同时积分$ln|y|=-\int P(x) \, \mathrm{d}x+\mathbb{C}_{1}$
>   - 或$y=\mathbb{C}e^{-\int P(x) \, \mathrm{d}x}$

## 一阶线性非齐次微分方程
**非齐次一阶线性微分方程**：$Q(x)\not\equiv 0$


>[!FAQ]+ 求一阶非齐次线性微分方程的通解
> - 令$Q(x)=0$
>   - 得到齐次方程的通解$y=\mathbb{C}e^{-\int P(x) \, \mathrm{d}x}$
>- 令$\mathbb{C}=u(x)$
>   - 即$y=u(x)e^{-\int P(x) \, \mathrm{d}x}$
>- 于是$\frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{d} x}=u'(x)e^{-\int P(x) \, \mathrm{d}x}-u(x)P(x)e^{-\int P(x) \, \mathrm{d}x}$
>   - 即$u'(x)e^{-\int P(x) \, \mathrm{d}x}=Q(x)$
>   - $u'(x)=Q(x)e^{\int P(x) \, \mathrm{d}x}$
>- 两边同时积分$u=\int Q(x)e^{\int P(x) \, \mathrm{d}x} \, \mathrm{d}x+\mathbb{C}$
> - 将$u$带入得到$y = e^{-\int P(x) \, dx }(\int Q(x)e^{\int P(x) \, dx } \, dx +\mathbb{C} )$


## 伯努利方程

### 伯努利方程的定义
$$
\frac{dy}{dx}+P(x)y=Q(x)y^{n}
$$

- 当$n=0$或$n=1$时，方程是线性方程
- 当$n1\neq0$或$n\neq1$时，方程是非线性方程，但可以转换为

$$
\begin{align}
 & \frac{dy}{dx}+P(x)y=Q(x)y^{n}  \\
 & y^{-n} \frac{dy}{dx}+P(x)y^{1-n}=Q(x);令Z=y^{1-n} \\
 & \frac{dZ}{dx}=\frac{dZ}{dy} \frac{dy}{dx}=(1-n)y^{-n} \frac{dy}{dx} \\
 & \frac{1}{1-n}\frac{dZ}{dx}=y^{-n} \frac{dy}{dx} \\
 & \frac{1}{1-n}\frac{dZ}{dx}=y^{-n}(Q(x)y^{n}-P(x)y)\\
 & \frac{dZ}{dx}+(1-n)P(x)Z=(1-n)Q(x) \\
 & Z=\dots\to y=\dots
\end{align}
$$
